.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, `Kristijan Lenkovic <http://kristijan.lenkovic.com/>`__

Python modul PyCUDA: osnove rada s GPU-om
=========================================

Podešenja za rad u laboratoriju
-------------------------------

Emacs je potrebno naučiti da prepoznaje CUDA/OpenCL datoteke kao C. U datoteku ``.emacs`` dodajte

.. code-block:: common-lisp

  (setq auto-mode-alist (cons '("\\.cu$" . c-mode) auto-mode-alist))
  (setq auto-mode-alist (cons '("\\.cl$" . c-mode) auto-mode-alist))

Prva linija postavlja CUDA C/C++ datoteke s izvornim kodom da koriste Emacsov način rada s C-om, a druga radi to isto za datoteke s OpenCL izvornim kodom.

Hello world primjer
-------------------

Hello world primjer izgradit ćemo u nekoliko koraka:

* uvoz ``pycuda.autoinit``, ``pycuda.driver`` i ``numpy`` modula
* uvoz funkcije ``SourceModule`` iz modula ``pycuda.compiler``

  .. code-block:: python

    import pycuda.autoinit
    import pycuda.driver as drv
    import numpy as np
    from pycuda.compiler import SourceModule

* definicija tzv. **zrna** (engl. *kernel*), funkcija koja se izvodi na uređaju, odnosno funkcije koja će se izvoditi na GPU-u (u C sintaksi) i dohvaćanje funkcije u Python

  * ``__global__`` i ``void`` su nužni da bi funkcija bila kernel
  * koristimo ``printf`` umjesto C++-ovog ``std::cout``

  .. code-block:: python

    mod = SourceModule("""
    #include <stdio.h>

    __global__ void hello()
    {
      printf ("Pozdrav s GPU-a!\\n");
    }
    """)

    hello = mod.get_function("hello")

.. note::

  Uočite dvostruki znak ``\`` unutar funkcije ``hello()`` koji je potreban obzirom da se kod unosi kao znakovni niz. U složenijim primjerima odvajat ćemo kod za CPU i kod za GPU i neće biti potrebe za dupliranjem tog znaka.

* izvođenje koda na GPU-u (`dokumentacija koja objašnjava pozivanje funkcija <http://documen.tician.de/pycuda/driver.html#pycuda.driver.Function>`__)

  * prvo se navode argumenti kernela kojih ovdje nema
  * ``block`` i ``grid`` su stvari kojima se bavimo kasnije

  .. code-block:: python

    hello(block=(1,1,1), grid=(1,1))

* izvođenje koda na CPU-u

  .. code-block:: python

    print("Pozdrav s CPU-a!")

.. admonition:: Zadatak

  * Unutar istog modula s izvornim kodom definirajte još jednu funkciju i nazovite je ``my_hello()`` koja pozdravlja na francuskom (``"Salutations avec le GPU!"``). Dohvatite je u Pythonu i pozovite na isti način kao ``hello()``.
  * Unutar funkcije ``my_hello()`` inicijalizirajte dvije varijable, ``var1`` tipa ``int`` vrijednosti ``480`` i ``var2`` tipa ``float`` vrijednosti ``2.075``. Proučite dio koji se odnosi na C unutar `Wikipedijine stranice za printf <http://en.wikipedia.org/wiki/Printf_format_string>`__ i učinite da ispisuje i ``Vrijednost varijable var1 je <vrijednost var1>, a vrijednost varijable var2 <vrijednost var2>.``
  * Varirajte brojeve u uređenoj trojci ``block`` i uređenom paru ``grid`` za vašu funkciju, stavite primjerice 2 ili 3 umjesto 1 na nekim mjestima. Što uočavate?

Odvajanje CUDA C/C++ koda u posebnu datoteku
--------------------------------------------

Baratanje sa kodom koji je znakovni niz često je dosta nezgrapno (neadekvatan je highlighting, nedostaje kompletiranje koda, itd.). Zbog toga želimo odvojiti CUDA C/C++ kod od Python koda PyCUDA aplikacije.

U prethodnom hello world primjeru cjelokupni kod je oblika

.. code-block:: python

  import pycuda.autoinit
  import pycuda.driver as drv
  import numpy as np
  from pycuda.compiler import SourceModule

  mod = SourceModule("""
  #include <stdio.h>

  __global__ void hello()
  {
    printf ("Pozdrav s GPU-a!\\n");
  }
  """)

  hello = mod.get_function("hello")

  hello(block=(1,1,1), grid=(1,1))

  print("Pozdrav s CPU-a!")

Kod možemo podijeliti u dvije datoteke, od kojih je prva naziva ``hello.cu`` i sadržaja

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>

  __global__ void hello()
  {
    printf ("Pozdrav s GPU-a!\n");
  }

Uočite kako sada nema potrebe za dodatnim znakom ``\`` kod ``\n``, što dodatno povećava eleganciju ovog pristupa. Python kod sada na odgovarajućem mjestu učitava ``hello.cu`` i on je oblika

.. code-block:: python

  import pycuda.autoinit
  import pycuda.driver as drv
  import numpy as np
  from pycuda.compiler import SourceModule

  mod = SourceModule(open("hello.cu").read())

  hello = mod.get_function("hello")

  hello(block=(1,1,1), grid=(1,1))

  print("Pozdrav s CPU-a!")

Pokretanjem uočavamo da kod radi identično kao onaj kod kojeg su ova dva dijela spojeni. Uočimo također da je linija

.. code-block:: python

  mod = SourceModule(open("hello.cu").read())

zapravo skraćeni zapis za

.. code-block:: python

  datoteka = open("hello.cu")
  datoteka_sadrzaj = datoteka.read()
  mod = SourceModule(datoteka_sadrzaj)

i taj skraćeni zapis ćemo zbog praktičnosti i dalje koristiti. U narednim primjerima ime datoteke s ekstenzijom ``.cu`` će varirati, stoga pripazite da ju adekvatno nazovete.
